     

Что может быть интереснее, чем космические технологии? Ведь это те вещи, о которых мы в своей жизни скорее всего будем только читать, смотреть фотографии и фильмы. Лишь единицы смогут прикоснуться к космическому кораблю и побывать в невесомости. Однако все технологические новинки, которые используются за пределами нашей планеты, сначала проходят тестирование на Земле. А если быть точнее, то в воде.

Астронавт Андреас Могенсен с нетерпением ждёт свой полёт на МКС в следующем году, но уже сейчас он тестирует под водой новый гаджет, который затем будет использовать в космосе. У NASA есть специальные подводные тренировочные миссии. Они проходят у берегов Флориды, на глубине 20 метров. Там создана импровизированная космическая база, на которой регулярно и проходят тренировки в аквалангах.

Ну и разумеется, эта база под названием Аквариус отлично подходит не только для подготовки астронавтов, но и для тестирования оборудования, которому предстоит отправиться в космос. 



Вот, к примеру, устройство для того, чтобы выполнять различные операции без помощи рук. Ничего не напоминает? Называется оно MobiPV (Mobile procedure viewer) и сделано на базе коммерческих устройств, таких как Google Glass, смартфонов и планшетов. Однако тут всё же гораздо больше упор сделан на надёжность и отказоустойчивость. Основная цель сейчас — это понять, как mobiPV может повысить производительность астронавтов, устраняя необходимость отрываться от какого-либо процесса, чтобы получить консультацию или посмотреть инструкцию. Кроме того, mobiPV предназначен для того, чтобы команда на Земле могла помогать астронавту в реальном времени. Ведь при желании они даже будут видеть то, что видит человек, на котором надето это устройство.

Ведущий инженер этого проекта объясняет, что цель состоит в том, чтобы сделать взаимодействие людей более плотным. Чтобы команда с Земли могла помогать астронавту и быть как будто у него за плечом, шаг за шагом поддерживая его. 

Как видите, этот гаджет очень похож на Google Glass, но программное обеспечение тут, конечно, более специфическое. Тем не менее, вот так современные технологии, которые уже повсюду окружают нас, есть и в космосе. Пока что Андреас Могенсен тестирует mobiPV под водой, создавая различные ситуации и анализируя, как работает гаджет. Однако уже в следующем году он полетит на МКС и кто знает, быть может, мы тоже сможем наблюдать за его работой, благодаря современным технологиям.

Однако, Google Glass — это всё же тот гаджет, который есть далеко не у каждого. Давайте посмотрим, а чем же таким пользуются астронавты, что есть у каждого в доме. Ведь у них наверняка там есть смартфоны, ноутбуки, игровые приставки (ведь в космосе очень скучно)…

Разумеется, астронавты пользуются ноутбуками. Первый лэптоп полетел на орбиту ещё в далеком 1985 году и это был Grid Compass. Затем, в 1991 на шаттле Atlantis был замечен другой аппарат — Mac Portable. Однако, с 1993 года и по сей день в космосе пользуются ThinkPad, раньше — IBM, а сейчас — Lenovo. Стоит отметить, что ThinkPad — это вообще единственные сертифицированные ноутбуки для использования на МКС.

Не обошлось в космосе и без современной техники Apple. На борту той же Международной космической станции в 2005 году побывал iPod, а в 2011 году астронавты выпросили у NASA iPad 2, надо же им в Angry Birds на чём-то играть. Были на станции и iPhone, достоверно известно о модели 4-й версии. А вот первым Android-смартфоном стал Google Nexus S. Кстати, на них сейчас работает пара роботов Sphere, которые измеряют уровень шума и радиации на станции. 



А вот что касается фотоаппаратов, то тут NASA занимает такую же принципиальную позицию, как и в случае с ноутбуками. Фототехника на борту МКС только от Nikon. Причём сейчас её делают в белом корпусе, чтобы не перегревалась. На станции сейчас около десятка разных зеркальных камер, все они, разумеется, топовых модификаций. Отдельная гордость Nikon — это то, что для работы в космосе никак особо изменять камеры не пришлось, дескать, всё работает “из коробки”.

Не чужды космонавтам и современные социальные сети. Так, к примеру, наш Олег Артемьев постил в Instagram фотографии разных городов, снятые прямо с МКС. Причём эта затея так понравилась людям, что они просили его сделать фото даже после того, как Олег благополучно вернулся на Землю. А вот канадский астронавт Крис Хэдфилд активно продвигает себя на Youtube. Он спросил у зрителей, что бы такого ему сделать в невесомости, чтобы было интересно. Кто-то попросил его намочить и выжать тряпку. Задумайтесь, на Земле это примитивная задача, а вот что делать там, где и вода-то из тюбика? Ролик очень быстро разлетелся по интернету, ведь всем интересно, как привычные вещи делаются там, куда попадут лишь избранные.

Космонавты проводят на орбите много времени, занимаясь различными научными вещами. И вот если выжимать тряпки им там вряд ли придётся в реальной ситуации, то вот подстричь волосы — вполне обыденная задача, не ходить же (летать) лохматыми. И для этого была создана специальная машинка, совмещённая с… пылесосом. Потому что в противном случае все волосы разлетятся и их уже не собрать. Даже ногти в невесомости так просто не подстричь, приходится это делать над воздуховодом.

В общем, как вы видите, работа космонавта удивительная и прекрасна. И это ведь мы рассказали только о тех технологиях и явлениях, которые похожи на нашу повседневность. А только представьте, сколько в невесомости и на борту той же МКС уникальных приборов и приспособлений. Устройства, которые лишь отдалённо напоминают земные аналоги. Спортивные тренажёры, туалет и многое другое. Но об этом как-нибудь в следующий раз. А пока пожелаем удачи Андреасу Могенсену, который уже в 2015 году попадёт в этот волшебный мир. Кстати, на Youtube у него есть довольно интересный видеоблог, на который можно подписаться.

Удачи!

